\begin{center}
  \begin{tabular}{ll|ll|ll}
    \toprule
    Frage & Sicherheitsgrad & Frage & Sicherheitsgrad 
          & Frage & Sicherheitsgrad \\
    \midrule
    1& Sicher           & 6 & Sicher     & 11& Sicher  \\ 
    2& Sicher           & 7 & Sicher     & 12& Sicher  \\
    3& Sicher           & 8 & Sicher     & 13& Sicher  \\
    4& Sicher           & 9 & Sicher     & 14& Unsicher\\
    5& Sicher           & 10& Sicher     & 15&         \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

  \textbf{Wichtibe bemerkung:} Dieses Kapitel arbeitet schließlich
  mit Gauß'sche Einheiten!

\begin{enumerate}
  \item Was bedeutet das spezielle Relativitätsprinzip für physikalische
    Gesetze und die Lichtgeschwindigkeit?

    Die Lichtgeschwindigkeit ist eine Konstante in jedem Bezugssystem.
    Die physikalische Gesetze sollen in jedes Bezugssytem gleich sein,
    unterschiedliche Observierer können aber unterschiedliche Gründen
    angeben weshalb ein Erreignis statt findet. (z.B. kann ein Observierer
    im Ruhesystem einer Ladung nur Elektrische Kräfte sehen, während
    ein Observierer in ein Ruhesystem wo die Ladung sich bewegt auch
    magnetische Kräfte sieht.) \sref{§5.2.1}

  \item Wie lautet die Formel für den invarianten Raum-Zeit-Abstand ds in
    einem Koordinatensystem? Warum folgt aus der Invarianz von $ds$ die
    Invarianz der Lichgeschwindigkeit?
    
    Die invariante Raum-Zeit-Abstand ist gegeben durch:
    \begin{equation*}
      ds^2 = c^2 dt^2 - d\vb* x^2
      \smref{5.2.5}
    \end{equation*}

      Für ein Teilchen, wie z.B. ein Photon, dass sich mit der 
      Lichtgeschwindigkeit bewegt soll gelten dass die Minkowski-Metrik
      verschwindet. Das heißt dass:
      \begin{equation*}
        (cdt)^2 - d\vb* x^2 = 0 
      \end{equation*}
      Wobei natürlich gilt dass $d\vb* x=\vb* vdt$ mit $\abs{\vb* v}=c$.
      ($d\vb* x^2 = dx^2 + dy^2 + dz^2$)

      In System $S'$ gibt es jetzt die Parameter $t'$, $\vb* x'$ und $\vb* v'$
      mit $d\vb* x'=\vb* v'dt'$. Wir möchen zeigen, dass 
      $\abs{\vb* v}=\abs{\vb* v'}$ falls $\abs{\vb* v}=c$.
      Aus der Invarianz von $ds$ folgt dass $ds=ds'$, woraus folgt dass
      \begin{equation*}
        c^2dt^2-d\vb* x^2 = ds^2 = 0 = ds'^2 = c^2dt'^2 - d\vb* x'^2
      \end{equation*}
      Es muss also gelten, dass $c^2dt'^2 = d\vb* x'^2$ und deswegen folgt
      $c=\abs{\vb* v'}\Rightarrow \abs{\vb* v}=\abs{\vb* v'}=c$, 
      sodass sich die Geschwindigkeit 
      des Teilchens (bei Lichtgeschwindigkeit) als invariant ergibt.

  \item Welche Bedingungen stellt man an eigentliche orthochrone
    Lorentz-transformationen?

    \textbf{Definition:} Eine Lorentz-Transformation, bei der (Raum-) 
    Spiegelungen 
    ausgeschlossen sind und die Orientierung der Zeit erhalten ist, 
    wird als eigentliche, orthochrone Lorentz-Transformation bezeichnet.

    \begin{equation*}
      \Lambda^{0}_{\ 0} \ge 1 
      \quad \text{und}\quad
      \det \Lambda = 1 \smref{5.2.18}
    \end{equation*}
    \textbf{Notiz:} siehe auch 
    \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Lorentz-Transformation} (suche 
    nach orthochron mit deinem Browser)

  \item Wie lautet die Lorentz-Transformation für einen Boost in 
    $z$-Richtung? Wie sieht die Inverse aus?
    
    Sei $S$ ein Ruhesystem und bewege $S'$ sich mit relativen 
    Geschwindigkeit $v$ in $z$-Richtung. Man definiere die (einheitslosen)
    Größen:
    $\beta = \frac{v}{c}$, $\gamma=\qty(1-\frac{v^2}{c^2})^{-\frac{1}{2}}$
    \sref{5.2.45}
    
    Für die Hintransformation gilt:
    \begin{equation*}
      x'^\mu = \Lambda^\mu_{\ \nu} x^\nu 
      \text{ mit } 
      \Lambda^\mu_{\ \nu}=
      \begin{pmatrix}
        \gamma       & 0 & 0 & -\beta\gamma\\
        0            & 1 & 0 & 0           \\
        0            & 0 & 1 & 0           \\
        -\beta\gamma & 0 & 0 & \gamma      \\
      \end{pmatrix}
      \smref{5.2.46}
    \end{equation*}
    Für die Rücktransformation gilt:
    \begin{equation*}
      x^\mu = \qty(\Lambda^{-1})^\mu_{\ \nu} x'^\nu 
      \text{ mit } 
      \Lambda^\mu_{\ \nu}=
      \begin{pmatrix}
        \gamma       & 0 & 0 & \beta\gamma\\
        0            & 1 & 0 & 0           \\
        0            & 0 & 1 & 0           \\
        \beta\gamma  & 0 & 0 & \gamma      \\
      \end{pmatrix}
      \smref{5.2.48}
    \end{equation*}

    Man erinnere sich daran dass:
      $(\Lambda^{-1})^\mu_{\ \nu}
      =g_{\mu\sigma}\Lambda^{\sigma}_{\ \gamma}g^{\gamma\nu}
      =\Lambda_{\nu}^{\ \mu}
      \smref{5.2.25}$

  \item Man schreibe den kontravarianten Vierer-Vektor für ein
    Raum-Zeit-Ereignis x. Wie transformiert sich ein kontravarianter
    Lorentz-Vierer-Vektor?

    \begin{equation*}
      x^\mu =
      (ct, x, y, z)^T
      \smref{5.2.3}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
    \qquad x'^\mu = \Lambda^\mu_{\ \nu} x^\nu 
    \qquad x^\mu = (\Lambda^{-1})^\mu_{\ \nu} x'^\nu 
    \smref{5.2.12}
    \end{equation*}

  \item Wie erhält man den kovarianten Vierer-Vektor für x mit dem
    metrischen Tensor?

    \begin{equation*}
      x_\mu = g_{\mu\nu}x^\nu=
      (ct, -x, -y, -z)^T
      \smref{5.2.8}
    \end{equation*}

  \item Wie sieht das invariante Skalarprodukt zwischen zwei 
    Vierer-Vektoren in einem Koordinaten-System aus, ohne und mit
    dem metrischen Tensor geschrieben?
    
    Seien $v^\mu$, $w^\mu$ Vierervektoren der Form: 
    $(x_0, x_1, x_2, x_3)^T$ mit $x=v,w$

    \begin{equation*}
      \begin{split}
      \langle v^\mu , w^\mu \rangle 
      &\coloneqq v^\mu w_\mu = 
      v^\mu g_{\mu\nu} w^\nu
      =
      \begin{pmatrix}
        v_0 \\ v_1 \\ v_2 \\ v_3
      \end{pmatrix}
      \begin{pmatrix}
        1 & 0  & 0  &  0\\
        0 & -1 & 0  &  0\\
        0 & 0  & -1 &  0\\
        0 & 0  & 0  & -1\\
      \end{pmatrix}
      \begin{pmatrix}
        w_0 \\ w_1 \\ w_2 \\ w_3
      \end{pmatrix}\\
      &=v_0w_0 - (v_1w_1 + v_2w_2 + v_3w_3)
      \smref{5.2.6}
      \end{split}
    \end{equation*}

    Man bemerke dass $w_\mu=(w_0, -w_1, -w_2, -w_3)^T$

    Für $x_0=ct_x$ und $x_{i\in\{1,2,3\}}$ (also im Koordinatensystem) 
    folgt natürlich:

    \begin{equation*}
      v^\mu w_\mu = c^2(t_vt_w) - (v_xw_x + v_yw_y + v_zw_z)
    \end{equation*}

  \item Warum ist die Gescwhindigkeit difineiert als $v^\mu=\dv t x^\mu$
    kein Lorentz-Vektor? Welche verwandtete Geschwindigkeit ist ein
    Lorentz-Vektor?

    $v^\mu$ ist kein Vierer-Vektor weil es nicht sich nicht
    wie ein Lorentz-Vektor. Das heißt, dass:
    \begin{equation*}
      \dv {t'} x'^\mu \neq \Lambda^{\mu}_{\ \nu}\dv t x^\mu
      \smref{5.2.61}
    \end{equation*}

    $u^\mu$, die \textbf{Weltgeschwindigkeit}, 
    ist schon ein Lorentz-Vektor,
    mit $u^\mu=\dv \tau x^\mu$ und
    $$d\tau=\frac{1}{c}ds=\gamma^{-1}dt \smref{5.2.54\,\&\,55}$$

  \item Wie lauten die Komponenten des Vierer-Potenitals und des
    Vierer-Stroms in einem gegebenen Koordinatensystem? Wie schreibt
    sich die Wellengleichung damit?

    \begin{equation*}
      A^\mu(x^\alpha)=
      \begin{pmatrix}
        \Phi\\ A_x\\ A_y\\ A_z
      \end{pmatrix}
      =
      \begin{pmatrix}
        \Phi(x^\alpha) \\ \vb* A(x^\alpha)
      \end{pmatrix}
      \smref{5.3.8}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
      j^\mu(x^\alpha) =
      \begin{pmatrix}
        c\rho\\ j_x\\ j_y\\ j_z
      \end{pmatrix}
      =
      \begin{pmatrix}
        c\rho(x^\alpha) \\ \vb* j(x^\alpha)
      \end{pmatrix}
      \smref{5.3.1}
    \end{equation*}

    Alternativ gilt auch $j^\mu=\rho \dv{x^\mu}{t}
    =\frac{\rho}{\gamma}u^\mu \smref{5.3.2\ \&\,4}$

    Sei 
    $\square
    = -\qty(\frac{1}{c^2}\partial_t^2-\Delta)
    = -\qty(\pdv[2]{x_0}-\pdv[2]{x_1}-\pdv[2]{x_2}-\pdv[2]{x_3})
    = -\partial_\mu\partial^\mu \smref{5.3.11}$
    
    Dann gilt für die Wellengleichung von $A^\mu$:
    \begin{equation*}
      \square A^\mu = -\frac{4\pi}{c}j^\mu 
      \quad\text{bzw.}\quad
      \partial_\nu\partial^\nu A^\mu = \frac{4\pi}{c}j^\mu 
      \smref{5.3.12\,\&\,13}
    \end{equation*}

    \textbf{Notiz:} $\pdv{x^\mu}=\partial^\mu=(\frac{1}{c}\dv t, \nabla)$

  \item Man gebe den Feldstärke-Tensor als Funktion des Vierer-Potentials
    und Matrix mit den Komponenten von $\vb E$ und $\vb B$ an.

    \begin{equation*}
      F^{\mu\nu}=\partial^\mu A^\nu - \partial^\nu A^\mu=
      \begin{pmatrix}
        0   & -E_x & -E_y & -E_z\\ 
        E_x & 0    & -B_z & B_y \\ 
        E_y & B_z  & 0    & -B_x\\ 
        E_z & -B_y & B_x  & 0   \\ 
      \end{pmatrix}
    \smref{5.3.16}
    \end{equation*}

  \clearpage
  \item Wie lauten die homogenen Maxwell-Gleichungen in forminvarianter
    Schreibweise?

    \begin{equation*}
      \partial^\mu F^{\nu\lambda} + 
      \partial^\lambda F^{\mu\nu} + 
      \partial^\nu F^{\lambda\mu} + 
      =0 \smref{5.3.23}
    \end{equation*}
    Oder auch:
    \begin{equation*}
      \partial_\mu \tilde F^{\mu\nu}
      =0 \smref{5.3.28}
    \end{equation*}

    Dabei ist $\tilde F^{\mu\nu}=\frac{1}{2}
    \epsilon^{\mu\nu\eta\gamma}F_{\eta\gamma}$
    
    Mit \sref{5.3.25}
    \begin{equation*}
      \epsilon^{\mu\nu\eta\gamma}=
      \begin{cases}
        1&\text{gerade Permutation bzw. zykische Vertauschung}\\
        -1&\text{ungerade Permutation bzw. 
        antizyklische Vertauschung}\\
          0&\text{nicht alle verschieden}
      \end{cases}
    \end{equation*}

    Es folgt daraus direkt dass
    \begin{equation*}
      \begin{array}{lll}
        \div B = 0 & (\nu = 0) & \smref{5.3.27} \\
        \curl E = -\frac{1}{c}\partial_t B & (\nu = 1,2,3) 
                                           & \smref{5.3.27} 
      \end{array}
    \end{equation*}

  \item Wie lauten die inhomogenen Maxwell-Gleichungen in forminvarianter
    Schreibweise?

    Wegen $\partial_\mu A^\mu=0 \smref{5.3.15}$ 
    (folgt aus Kontinuitätsgleichung), gilt auch
    
    \begin{equation*}
      \partial_\mu F^{\mu\nu}
      =\partial_\mu\qty[\partial^\mu A^\nu-\partial^\nu A^\mu]
      =\partial_\mu\partial^\mu A^\nu - \partial^\nu 
      \underbrace{\partial_\mu A^\mu}_{0}
      =-\square A^\nu = \frac{4\pi}{c}j^\nu \smref{5.3.20} 
    \end{equation*}
    Es folgt daraus direkt dass
    \begin{equation*}
      \begin{array}{lll}
        \div \vb E = 4\pi \rho &(\nu=0) &\smref{5.3.21}\\
        \curl \vb B = \frac{4\pi}{c}\vb* j + \frac{1}{c}\partial_t \vb E
                    &(\nu=1,2,3) &\smref{5.3.22}
      \end{array}
    \end{equation*}

  \item Wie schreibt sich die Lorentz-Kraft für eine Ladung q auf
    forminvariante Weise?

    \begin{equation*}
      K^\mu=\dv \tau p^\mu =m \dv \tau u^\mu = \frac{q}{c} F^{\mu\nu}u_\nu
      \smref{5.4.53}
    \end{equation*}

  \clearpage
  \item Man gebe das kirchhoff'sche Beugungsintegral [für
    Lichteinfall] auf eine Blendenöffnung bei weit 
    entfernter Lichtquelle und Senkrechtem Einfall an.
    
    Sei $G$ die Green'sche Funktion zur Helmholzgleichung mit
    \begin{equation*}
      G(\vb* r, \vb* r')
      =-\frac{1}{4\pi}\frac{e^{ik\abs{\vb* r -\vb* r'}}}{\abs{\vb* r - \vb* r'}}
    \end{equation*}
    Sei weiter $\psi(\vb* r)$ eine skalare Funktion die die Helmholzgleichung
    Erfüllt (z.B.:\ Wellenamplitude).
    So ergibt sich für das allgemeine Kirchoff Integral
    \begin{equation*}
      \psi(\vb* r')=\int_{\partial V} d\vb* A 
      \cdot 
      \qty[\psi(\vb* r)\grad G(\vb* r, \vb* r')-
      G(\vb* r, \vb* r')\grad\psi(\vb* r)]
      \smref{6.1.6}
    \end{equation*}
    Wobei $\partial V$ als die Blendenöffnung $A$ gesehen werden soll.

    Sei nun die Abstand Quelle-Blende $r_Q$ viel größer als die 
    Breite der Blendenöffnung $a$ und die Abstand zur in der Mitte 
    der Blende gelegte Usprung $r$.\ D.h.: 
    $r\le a \ll r_Q$

    So ist 
    $k\abs{\vb* r -\vb* r_Q}\approx kr_Q\qty(1-\frac{1}{2}\frac{r^2}{r^2_Q})$

    Sei nun $ka^2/r_Q\ll \pi$ bzw $\lambda \gg 2a^2/r_Q$ so ist
    \begin{equation*}
      \psi(\vb* r)=C\int_A dA \rr{e^{ik\abs{\vb* r-\vb* r'}}}\smref{6.1.14}
    \end{equation*}
  \item Was ergibt sich in der Fraunhofer-Näherung? Wann gilt diese?

    gilt falls \sref{6.2.1}

    Ergibt \sref{6.2.6}

\end{enumerate}
