\documentclass{scrartcl}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{physics}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{bbold}
\usepackage{bm}

\newcommand{\rr}[1]{\frac{#1}{\abs{\vb{r}-\vb{r}'}}} 
\newcommand{\ds}{\displaystyle} 

\title{Fragen und Lösungen zur Vorlesung Theo II}
\author{Luc Kusters}
\date{WS 19/20}

\begin{document}

\maketitle

\noindent
Die Lösungen die hier zusammengefasst wurden, kommen von mir und
aus die Theo II Whatsappgruppe. 
\textbf{Weder Vollständichkeit noch Korrektheit kann garrantiert werden!}
Bei Anmerkungen, Fragen, Korrektionen oder sonstiges, könnt ihr mich gerne 
per email erreichen:\\ 
ljbkusters@gmail.com \\

\noindent
Vielen Dank an jedem, der mitgeholfen hat! Insbesondere:
\begin{itemize}
  \item Prof. Honerkamp / Dr. Mück für die Fragen
  \item ``Der Andere'' für Seine Bilder mit Lösungen in der Whatsappgruppe
\end{itemize}

\clearpage
\newpage
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents
\newpage

\section{Grundkentnisse Elektrostatik I}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ll|ll|ll}
      \toprule
      Frage & Sicherheitsgrad & Frage & Sicherheitsgrad 
            & Frage & Sicherheitsgrad \\
      \midrule
      1 & Sehr sicher & 6  & Sicher      & 11 & Sehr sicher \\ 
      2 & Sehr sicher & 7  & Sehr sicher & 12 & Sehr sicher \\
      3 & Sehr sicher & 8  & Sehr sicher & 13 & Sehr sicher \\
      4 & Sehr sicher & 9  & Sehr sicher & 14 & Sehr sicher \\
      5 & Sehr sicher & 10 & Sicher      & 15 & \textbf{unsicher} \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Man berechne $\ds \grad\rr{1}$.
          $$\ds \grad\rr{1}=
           \frac{\vb r -\vb r'}{\abs{\vb r - \vb r'}^3}\quad
           \qty(=-\grad'\rr{1})\quad\text{(Skript 1.3.1)}$$ 

    \item Was ergibt $\ds \Delta\rr{1}$?
          $$\ds \Delta \rr{1} = -4\pi \delta(\vb r-\vb r')$$
      
    \item Wie lauten die beiden Feldgleichungen für das 
          elektrische Feld in der Elektrostatik?
          $$\ds \div \vb E=4\pi k\rho(\vb r)\qquad\curl\vb E=0
           \qquad\qty(\text{SI:}\,k=\frac{1}{4\pi\epsilon_0})$$
    
    \item Wie lautet die Bestimmungsgleichung für das elektrostatische 
          Potential bei gegebener Ladungsdichte $\rho(\vb r)$?
          $$\ds \phi(\vb r)=\int d^3r'\rr{\rho(\vb r')}$$

    \item Wie berechnet sich das elektrische Feld $\vb E (\vb r)$ aus dem
          Potential $\Phi(\vb r)$?
          $$\ds \vb E(\vb r) = - \grad \Phi (\vb r)$$

    \item Wie Berechnet man den Potentialunterschied \textbf{[Spannung]}
          zwischen den Orten 
          $\vb r_2$ und $\vb r_1$ bei gegebenem Feld $\vb E(\vb r)$?
          $$\ds U(\vb r_1, \vb r_2)=\int_{\vb r_1}^{\vb r_2}
           \vb E(\vb r)\cdot d\vb s
           =\Phi(\vb r_2)-\Phi(\vb r_1)$$
          \textbf{Notiz}: Wegen $\vb E=-\grad\Phi$ ist $\vb E$ ein reines
          Gradientenfeld. Dies heißt, daß das Integral über $\vb E$
          wegunabhängig ist (nur Gültig in der Elektrostatik!!!).

    \item Was besagt der satz von Gauß als mathematische Aussage?
          $$\ds \int_V d^3r \qty[\div \vb F(\vb r)]=
           \int_{\partial V}d\vb A\cdot \vb F(\vb r)$$\\
          \textbf{Notiz:} In 3 Dimensionen, wobei $V$ ein Volumen darstellt,
          und $\partial V$ dessen Randfläche darstellt.

    \item Welche Aussage erhält man mit dem Satz von Gauß in der 
          Elektrostatik in Anwesenheit von Ladungen in einem Volumen V?
          $$\vb E(\vb r)\eval_{\abs{\vb r} > R}
            \propto Q_{\text{ges}}\in V_R$$\\
          \textbf{Oder in Wörter:} Das Elektrische Feld außerhalb 
          einem Volumen 
          $V_R$\footnote{Volumen mit 
            maximale Radius R, d.h. $V_R\subset B_R(\vb r_0)$ 
            wobei $B_R$ ein Kugel mit Radius R zentriert um $\vb r_0$ ist.}
          ist proportional zur Gesammtladung $Q_{\text{ges}}$ 
          im Volumen $V_R$

    \item Was besagt der Satz von Stokes Mathematisch?
          $$\ds \int_A d\vb A \cdot \qty[\curl \vb F(\vb r)]=
           \int_{\partial A}d\vb s\cdot \vb F(\vb r)$$
          \textbf{Notiz:} In 3 Dimensionen, wobei $A$ eine Fläche 
          darstellt,
          und $\partial A$ dessen Rand darstellt.

    \item Wann ist die Lösung der Poisson-Gleichung eindeutig?
          \begin{center}
            Falls die Randbedingungen vorgegeben sind.
          \end{center}
          \textbf{Notiz:} $G(\vb r, \vb r')=\rr{1} + F(\vb r, \vb r')$ 
          ist wegen $F(\vb r, \vb r')$ nicht eindeutig!
          
    \item Man gebe das infinitesimale Flächenelement auf der Oberfläche 
          einer Kugel mit Radius R an.
          $$\ds dA = R^2\sin\theta d\theta d\phi$$
          \textbf{Notiz:} $\ds\int_{\partial B_R(0)} dA=\int\delta(r-R)dV
           =\int \delta(r-R)r^2dr\sin\theta d\theta d\phi
           =R^2 \int \sin\theta d\theta d\phi$

    \item Man berechne das Volumen einer Kugel mit Radius R 
          in Kugelkoordinaten\\
          $$\ds V_k=\int_{\sqrt{x^2+y^2+z^2}\le R} 1\cdot dxdydz
           =\int_0^{2\pi}\int_0^\pi\int_0^R 1\cdot r^2dr 
            \sin\theta d\theta d\phi$$
          $$\ds V_k=\int_0^R r^2 dr \int_{-1}^{1} d\cos\theta 
                   \int_0^{2\pi}d\phi
           =\qty[\frac{1}{3}R^3]\qty[2]\qty[2\pi]=\frac{4\pi}{3}R^3$$

    \item Wie sieht die Enwicklung einer Funktkion $f(\theta,\phi)$ in
          Kugelflächenfunkionen aus und wie bestimmt man die 
          Entwicklungskoffizienten?
          $$\ds f(\theta, \phi)=\sum_{lm} f_{lm}Y_{lm}(\theta,\phi)
          \qquad l\in \mathbb{N}_0;\quad \abs{m}\le l; 
          \quad m\in\mathbb{Z}$$
          $$\ds f_{lm}=const.
           =\int_{-1}^{1} d\cos\theta\int_0^{2\pi}d\phi 
           Y^*_{lm}(\theta,\phi)f(\theta,\phi)
           =\int d\Omega Y^*_{lm}(\Omega)f(\Omega)$$

    \item Wie lautet der Ansatz für die Lösung der Laplace-Gleichung in
          Kugelfächenfunktionen?\\
          $$f(r,\theta,\phi)=
          \sum_{lm}\qty(a_{lm}r^l+b_{lm}r^{-(l+1)})Y_{lm}(\theta,\phi)$$
           
    \clearpage
    \item Welche zwei wichtigen Gleichungen erfüllt die Dirichlet-Green'sche
          Funktion $G_D(\vb r, \vb r')$?
          \begin{center}
          \begin{enumerate}
          \item $\ds G_D(\vb r, \vb r')= G_D(\vb r', \vb r)$ 
             (für reine Dirichlet Randbedingungen)\\
          \item $\ds \Phi(\vb r)=k\int_V d^3r' G_D(\vb r, \vb r')\rho(\vb r)
             -\frac{1}{4\pi}\int_{\partial V}d\vb A'\cdot\phi(r')
             \grad G_D(\vb r, \vb r')$\\
          \end{enumerate}
          \end{center}
          \textbf{Notiz:} Ob ich diese Frage richtig interpretiert habe 
          weiß ich nicht. Die Formeln kommen allerdings direkt aus dem
          Skript und sollten richtig sein.\\
          (Siehe Skript §1.5.6 S.37)
  \end{enumerate}
  \newpage

\section{Grundkenntinsse Elektrostatik II / Magnetostatik}

  \begin{center}
    \begin{tabular}{ll|ll|ll}
     \toprule
     Frage & Sicherheitsgrad & Frage & Sicherheitsgrad 
           & Frage & Sicherheitsgrad \\
     \midrule
     1 & Sicher            & 6  & Sicher            & 11 & Sicher\\ 
     2 & Sicher            & 7  & \textbf{unsicher} & 12 & Sicher\\
     3 & Sicher            & 8  & \textbf{unsicher} & 13 & Sicher\\
     4 & \textbf{unsicher} & 9  & \textbf{unsicher} & 14 & Sicher\\
     5 & Sicher            & 10 & Sicher            & 15&\textbf{unsicher}\\
     \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}

    \item Wie lautet die Taylor-Entwicklung von $\rr{1}$ in den Komponenten
          von $\vb r'$ bei $\vb r'=0$ bis einschließlich der Zweiten
          Ordnung?
          $$ 
          \rr{1}\approx \frac{1}{r}+\frac{\vb r\cdot\vb r'}{r^3} +
          \frac{1}{2}\sum_{i,j=1}^3\frac{3r_{ij}-\delta_{ij}r^2}{r^5}
          r_i'r_j'
          $$
          \textbf{Notiz:} Dies ist eine ``Fernfeld'' Näherung, d.h. 
          eine Gute Näherung für $r\gg 0$

    \item Man drücke das elektrostatische Potential $\Phi(\vb r)$ einer
          räumlich begrenzte Ladungsverteilung $\rho(\vb r')$ mittels
          Monopol, den Dipolvektor und den Quadrupoltensor aus.
          $$
          \Phi\approx k\frac{Q_\text{ges}}{r} +
          k\frac{\vb r\cdot \vb p}{r^3} +
          \frac{k}{2} \sum_{ij}\frac{r_ir_j}{r^5}Q_{ij}
          $$

    \item Man gebe Formel für das Monopolmoment, den Dipolvektor und den
          Quadrupoltensor an.
          \begin{center}
          \begin{tabular}{ll}
            Monopol:    & $\ds Q_{\text{ges}}=\int d^3r\rho(\vb r)$\\
            Dipol:      & $\ds p_i=\int d^3r\rho(\vb r)r_i
                               \quad\vb p=p_i\vu{e}_i$\\
            Quadruopl:  & $\ds Q_{ij}=\int d^3r\rho(\vb r)r_i$\\
          \end{tabular}
          \end{center}
          \textbf{Notiz 1:} $Q_{ij}$ hat nur 5 Freiheitsgraden! D.h.\ man kann           mit nur 5 Rechnungen alle (9) Quadrupol Elemente berechnen! Es
          gilt zwar $Q_{ij}=Q_{ji}$ und 
          $\text{sp}(\bm Q)=\sum_i Q_{ii}=0$.\\
          \textbf{Notiz 2:} Die hier nicht gefragte Kugelkoordinaten
          Entwicklung ist auch sehr wichtig! (Siehe Skript §1.6.6 S.42)

    \item Wie koppeln Monopol und Dipol an ein externes elektrostatisches
          Potential bzw. Feld?
          $$E_{\text{pot}}=\Phi(0)Q-\vb E(0)\cdot\vb p 
          \quad\qty(+ \frac{1}{6}\sum_{ij}\pdv{x_j}E_i(0)Q_{ij}+\ldots)$$
          \textbf{Notiz 1:} Energie minimierung für $\vb p\parallel \vb E$
          und gegengerichtet (also $\vu e_{\vb p}=-\vu e_{\vb E}$).\\
          \textbf{Notiz 2:} Frage richtig verstanden?

    \item Wie lautet die elektrostatische Energie einer Ladungsverteilung?
          Man gebe zwei Äquivalente Ausdrücke, einerseits mit $\rho(\vb r)$
          und andersseits mit $\vb E(\vb r)$.
          \begin{center}
          \begin{tabular}{lll}
            mit $\rho$    & $\ds E_{\text{WW}}=
                            \frac{1}{2}\int d^3 r\rho(\vb r)$
                              &(Skript 1.7.9)\\
            mit $\vb E$   & $\ds E_{\text{WW}}=\frac{1}{8k\pi}
                            \int d^3 r\rho(\vb r)$
                              &(Skript 1.7.15)\\
          \end{tabular}
          \end{center}

    \clearpage
    \item Wie ist die elektrische Suszeptibilität $\chi$ in einem 
          linearen, isotropen Medium definiert?
          \begin{center}
          \begin{tabular}{lll}
            Definition:             & $\ds\vb P = 
                                      \vu \chi(\vb E)\cdot \vb E\quad$
                                      ($\vu\chi$ ist ein Tensor)
                                      & (Skript 1.8.1) \\
            Falls linear, isotrop: 
                                    & $\ds\vu\chi(\vb E)=
                                         \mathbb{1}\chi(\vb E)$
                                      & (Skript 1.8.2) \\
            Mit schwache abh.\ von $\vb E$:
                                    & $\chi(\vb E)\approx\chi
                                       \quad\chi=const.\in\mathbb{R}$
                                      & (Skript 1.8.3) \\
            
          \end{tabular}
          \end{center}

    \item Wie lautet der Zusammenhang zwischen elektrischem Feld, 
          dielektrischer Verschiebung und Polarisation?
          $$\vb D = \vb E + 4\pi k\vb P \quad\text{(Skript 1.8.17)}$$
          \textbf{Notiz 1:} Alternativ gilt $\vb D=\epsilon \vb E
          =\epsilon_0\epsilon_r \vb E$ mit
          $\epsilon=1+4\pi k\chi$
          (Skript 1.8.17)\\
          \textbf{Notiz 2:} Hier kann ich etwas nicht ganz einigen mit
          dem Skript, indem man SI Werte einsetzen soll und rauskommen soll
          daß $\vb D=\epsilon_0 \vb E+\vb P$ (welches defnitiv stimmt)
          (Skript 1.8.20)

    \item Welche Feldgleichung erfüllt die dielektrische Verschiebung?
          $$\div \vb D=4\pi k\rho_f(\vb r)\quad\text{(Skript 1.8.4)}$$
          $$\qty(\div \vb P=-\rho_P(\vb r))\quad\text{(Skript 1.8.6)}$$

    \item Was geschieht mit dem $1/r$-Potential von Punktladungen in
          Metallen?
          \begin{center}
            Die Punktladungen werden abgeschirmt (Potential fällt 
            exponentiell ab)
            (Skript 1.8.30)
          \end{center}

    \textbf{[MAGNETOSTATIK]}
    \item Man scheibe die Konitinuitätsgleichung in differentieller Form
          und mit Integralen über ein Volumen $V$ bzw.\ dessen Oberfläche 
          $\partial V$.
          \begin{center}
          \begin{tabular}{lll}
            Differential Form & $\ds\pdv{t}\rho(\vb r, t)=
                                 -\div\vb j(\vb r, t)$
                                & (Skript 2.1.5)\\
            Integral Form     & $\ds\int_V d^3r\partial_t\rho(\vb r,t)=
                                \int_{\partial V}d\vb A\cdot
                                \vb j(\vb r, t)=-I_F$
                                & (Skript 2.1.1 und 2.1.3)\\
          \end{tabular}
          \end{center}

    \item Man schreibe Ladungsdichte $\rho(\vb r)$ und Stromdichte
          $\vb j(\vb r)$ für $i=1,\ldots,N$ Punktladungen $q_i$ mit 
          Trajektorioen $\vb r_i(t)$.
          $$\rho(\vb r)=\sum_i q_i\delta(\vb r-\vb r_i(t))
          \quad \text{(Skript 1.1.2)}$$
          $$\vb j(\vb r)=\sum_i q_i\dot{\vb r}_i\delta(\vb r-\vb r_i(t))
          \quad \text{(Skript 2.1.2)}$$

    \item Wie lautet das Biot-Savart'sche Gesetz für $\vb A(\vb r)$ und
          $\vb B(\vb r)$?
          $$\vb B(\vb r)=k'\int d^3r'\frac{\vb j(\vb r')\times
          (\vb r-\vb r')}{\abs{\vb r-\vb r'}^3}
          \quad \text{(Skript 2.2.1)}$$
          $$\vb B(\vb r)=k'\int d^3r'\rr{\vb j(\vb r')}
          \quad \text{(Skript 2.3.2)}$$
          \textbf{Notiz:} $k'=\frac{\mu_0}{4\pi}$ (SI)

    \item Wie lauten die zwei Feldgleichungen der Magnetostatik?
          $$\div \vb B(\vb r) = 0\quad \curl \vb B= 4\pi k'\vb j(\vb r)$$

    \item Man berechne das magnetische Dipolmoment für eine Punktladung auf
          einer Kreisbahn mit Radius $R$ sowie Drehimpuls $\vb L$.
          $$\vb j(\vb r,t)=q\vb v(t)\delta(\vb r-\vb r(t))$$
          $$\vb m = \frac{1}{2}\vb r \times \vb j=\frac{q}{2}\vb 
          r\times\vb v=\frac{q}{2m}\vb L$$

    \item Wie lauten die Zusammenhänge zwischen $\vb B$, $\vb H$ 
          und $\vb M$ in einem Paramagneten?
          $$\vb B = \vb H + 4\pi k'\vb M\quad\text{(Skript 2.5.12)}$$
          $$\vb B = \mu_0 \vb H + \mu_0 \vb M \quad\text{(SI) 
          (Skript 2.5.17)}$$

  \end{enumerate}

  \newpage

\section{Grundkenntinsse Elektrodynamik}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ll|ll|ll}
      \toprule
      Frage & Sicherheitsgrad & Frage & Sicherheitsgrad 
            & Frage & Sicherheitsgrad \\
      \midrule
      1 & & 6  & & 11 & \\ 
      2 & & 7  & & 12 & \\
      3 & & 8  & & 13 & \\
      4 & & 9  & & 14 & \\
      5 & & 10 & & 15 & \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}

    \item Wie lauten die vollen, makroskopischen Maxwell-Gleichungen für
          die Felder $\vb E(\vb r, t)$ und $\vb B(\vb r, t)$
          %TODO

    \item Welche Gleichung legt das Verhalten der aus Punktladungen
          zusammen gesetzten Quellen $\rho(\vb r, t)$ und 
          $\vb j(\vb r, t)$ in den Feldern $\vb E(\vb r, t)$
          und $\vb B(\vb r, t)$ fest?
          %TODO

    \item Man zeige mittels Kontinuitätsgleichung und Ampère-Gesetz, 
          dass der Maxwell'sche Verschibungsstrom für Ladungserhaltung
          notwendig ist.
          %TODO

    \item Wie lauten die Wellengleichungen für $\vb E(\vb r, t)$ und
          $\vb B(\vb r, t)$ im Vakuum?
          %TODO

    \item Wie sehen Ebene-Wellen-Lösungen im Vakuum aus? Was weiß man
          über die Richtungen der Felder bezüglich der 
          Ausbreitungsrichtung?
          %TODO

    \item Wie erhällt man die Dispersionsrelation und wie lautet sie für
          elektromagnetische Wellen im Vakuum?
          %TODO

    \item Man gebe die Formeln für die Fourier-Hin- und Rücktransformation
          für eine Funktion $f(t)$ auf der $t$-Achse auf $\omega$-Achse und
          zurück an.
          %TODO

    \item Man berechne die Fouriertransformation von $\delta(t-t_0)$.
          %TODO

    \item Wie berechnet sich der Poynting-Vektor für reelle Felder? Was
          ist seine physikalische Bedeutung?
          %TODO

    \item Wie lauten die inhomogenen Maxwell-Gleichungen in Materie,
          charakterisiert durc Dielektrizitätskonstante $\epsilon_r$ und
          Permeabilität $\mu_r$?
          %TODO

    \item Durch welche drei Sachverhalte unterscheiden sich 
          elektromagnetische Wellen in eienem Wellenleiter mit einfach
          zusammenhängenden rechteckigem Querschnitt von denen im Vakuum?
          %TODO

    \item Wie sind Phasen- und Gruppengeschwindigkeit definiert und was ist
          ihre physikalische Bedeutung?
          %TODO

    \item Man gebe zwei Formen für das Ohm'sche Gesetz an. Wie ist die
          Beziehung zwischen Leitfähigkeit $\sigma$ und Widerstand $R$ 
          für einen homogenen Leiter der länge $l$ und mit 
          Querschnitt $A$?
          %TODO

    \item Wie entsteht eine komplexe, frequenzabhängige 
          Dielektrizitätskonstante $\epsilon(\omega)$ in einem Metal?
          %TODO

    \item Wie verhält sich die Dielektrizitätskonstante $\epsilon(\omega)$
          bei der Plasmafrequenz $\omega_P$? Was passiert physikalisch bei
          $\omega=\omega_P$ und bei $\omega>\omega_P$?
          %TODO

  \end{enumerate}
\end{document}
