\input{preamble.tex}
\title{Herleitungen für Fragenblatt zur Theo II}
\begin{document}
  \input{subtex/introduction.tex} 
  \newpage

  \textbf{Frage 1.1}
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        \grad \rr{1} 
          &= \partial_i \vu e_i \frac{1}{\abs{r_i \vu e_i - r_i' \vu e_i}}
          \quad\text{Notation: } \vb* r = r_i \vu e_i = \sum_i r_i \vu e_i\\
          &= \vu e_i \partial_i \frac{1}{\sqrt{(r_i-r_i')_i^2}}
          \quad\text{Notation: }(r_i-r'_i)^2_i=\sum_i(r_i-r'_i)^2\\
          &= 
          -\frac{2(r_i-r_i')_i}{2\qty[\sqrt{(r_i-r_i')_i^2}]^{3}}\vu e_i \\
          &= -\frac{\vb* r - \vb* r'}{\abs{\vb* r - \vb* r'}^3} 
      \end{split}
    \end{equation*}

  \textbf{Frage 1.2}
    für $\vb* r \neq \vb* r'$
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        \Delta \rr{1}
        &=-\div\frac{\vb* r - \vb* r'}{\abs{\vb* r - \vb* r'}^3}\\  
        &=-\partial_i \vu e_i \cdot 
        \frac{r_i \vu e_i - r'_i \vu e_i}
        {\qty[(r_i - r'_i)_i^2]^{3/2}}\\  
        &=-\qty(
        \frac{3}{\qty[(r_i - r'_i)_i^2]^{3/2}}
        +(r_i-r'_i)_i\qty(-\frac{3}{2})\frac{2(r_i-r'_i)}
        {{\qty[(r_i-r'_i)_i^2]}^{5/2}}
        )\\  
        &=-\qty(
        \frac{3}{\qty[(r_i-r'_i)_i^2]^{3/2}} 
        + \frac{-3(r_i-r'_i)_i^2}{\qty[(r_i-r'_i)_i^2]^{5/2}}
        )\\
        &=0
      \end{split}
    \end{equation*}
    für $\vb* r=\vb* r'$
    \begin{equation*}
      \rr{1}\to \infty\quad \text{und}\quad \Delta\rr{1}\ \text{undefiniert}
    \end{equation*}
    Dies ist sind genau die Eigenschaften der $\delta$-Distribution.

    Man weißt also dass $\Delta \rr{1}=-C\delta(\vb* r - \vb* r')$
    Man möchte C noch finden:

    \begin{equation*}
      \int_V dV \Delta \rr{1} 
      = -\int_V dV \div \frac{\vb* r - \vb* r'}{\abs{\vb* r - \vb* r'}^3} 
      = -\int_{\partial V} 
      d\vb* A \frac{\vb* r - \vb* r'}{\abs{\vb* r - \vb* r'}^3}
    \end{equation*}
    Führe die Koordinaten $\tilde {\vb* {r}} = \vb* r-\vb* r'$ ein.
    $d\tilde {\vb* A} =dA \vu { e}_{\tilde r}$. Bemerke dass 
    $(\vb* r-\vb*r')\cdot d\vb* A= \tilde{\vb* r}\cdot d\tilde{\vb* A}$
    \begin{equation*}
      = -\int_{\partial V} 
      d\tilde{\vb*{A}} \frac{\tilde{\vb* {r}}}{\abs{\tilde{\vb*{r}}}^3}
      = -\int_{\partial V} 
      d\tilde \Omega \tilde r^2 \frac{\tilde r}{\tilde r^3} = -4\pi
    \end{equation*}
    Es folgt dann aus der Definition der $\delta$-Distribution dass
    \begin{equation*}
      -4\pi = \int dV \Delta \rr{1} = -\int dV C\delta(\vb* r - \vb* r')
      \Rightarrow C=4\pi
    \end{equation*}
    Sodass insgesammt gilt:
    \begin{equation*}
      \Delta \rr{1} = -4\pi \delta (\vb* r - \vb* r')
    \end{equation*}

  \newpage
  \textbf{Frage 2.1} 
   
    \begin{equation*}
      \text{Zz:}\quad
      \rr{1}= \frac{1}{\abs{\vb*r}}
      +\frac{\vb*r\cdot\vb*r'}{\abs{\vb*r}^3} 
      +\frac{1}{2}\sum_{i,j=1}^3 \frac{3r_ir_j-\delta_{ij}\vb*r^2}{r^5}
      r_i'r_j'
    \end{equation*}

    Eine allgemeine mehrdimensionale Taylorentwicklung wird gegeben durch:

    \begin{equation*}
      f(\vb*\alpha, \vb*\beta)
      =\qty(\exp(\vb*\beta\cdot\nabla_{\vb*\beta'})
      f(\vb*\alpha, \vb*\beta'))
      \bigg|_{\vb*\beta=\vb*\beta_0}
      =\qty(\sum_{n=0}^\infty
      \frac{(\vb*\beta\cdot\nabla_{\vb*\beta'})^n}{n!}
      f(\vb*\alpha, \vb*\beta'))
      \bigg|_{\vb*\beta'=\vb*\beta_0}
    \end{equation*}

    Man bemerke dass $\nabla$ einen Operator ist! Die exponential Funktion
    dient hier nur zur vereinfachung der Darstellung!

    Man Taylore um $\vb*r'=0$ (dies heißt, daß $\vb*r\gg\vb*r'$ sodass 
    $\vb*r-\vb*r'\approx\vb*r$, dafür muss $\vb*r$ natürlich weit
    von der Quelle entfernt sein).

    Man definiere nun $f(\vb*r,\vb*r')=f(r_1,r_2,r_3,r_1',r_2',r_3')
    \equiv\rr{1}$
    
    Sodass bis zur 2. Ordnung die Taylorentwicklung für unsere Funktion
    wie folgt aussieht:

    \begin{equation*}
      \rr{1}=f(\vb*r, 0)
      + (\vb*r'\cdot \nabla_{\vb*{\bar{r}'}}) f(\vb*r, \vb*r')\bigg|_{\vb*r'=0}
      + \frac{1}{2}(\vb*r'\cdot\nabla_{\vb*{\bar r'}})^2
      f(\vb*r,\vb*{\bar r}')
      \bigg|_{\vb*{\bar r'}=0}
      + \ldots
    \end{equation*}
    
    \underline{0. Ordnung:}
    \begin{equation*}
      \frac{1}{\abs{\vb*r-\vb*{\bar r'}}}\bigg|_{\vb*{\bar r'}=0} 
      = \frac{1}{\abs{\vb*r}}= \frac{1}{r} 
    \end{equation*}

    \underline{1. Ordnung:}
    \begin{equation*}
      \vb*{\bar r'}\cdot
      \nabla_{\vb*{\bar{r}'}}\frac{1}{\abs{\vb*r-\vb*{\bar{r}'}}}
      \bigg|_{\vb*{\bar r'}=0}
      \stackrel{\text{F1.1}}{=} \frac{\vb*{\bar r'}\cdot\vb*r}{r^3} 
    \end{equation*}
    (Man bemerke dass hier nach $-\vb*{\bar r'}$ ableitet,
    wodurch man das Negative von Frage 1.1 erhält)

    \underline{2. Ordnung:}
    \begin{equation*}
      \begin{split}
      \frac{1}{2}(\vb*{\bar r'}\cdot\nabla_{\vb*{\bar{r}'}})^2
      \frac{1}{\abs{\vb*r-\vb*{\bar r'}}}\bigg|_{\vb*{\bar r'}=0}
      &=
      \frac{1}{2}\qty[r_i'\pdv {\bar r_i'}]\qty[r_j'\pdv{\bar r_j'}]
      \frac{1}{\abs{\vb*r-\vb*{\bar r'}}}
      \bigg|_{\vb*{\bar r'}=0}\\
      &=
      \frac{r'_ir'_j}{2} 
      \frac{\partial^2}{\partial_{\bar r_i'}\partial_{\bar r_j'}} 
      \frac{1}{\abs{\vb*r-\vb*{\bar r'}}}\bigg|_{\vb*{\bar r'}=0}\\
      &\stackrel{\text{F1.1}}{=} 
      \frac{r'_ir'_j}{2} \frac{\partial}{\partial_{\bar r_i'}} 
      \frac{x_j}{\abs{\vb*r-\vb*{\bar r'}}^3}\bigg|_{\vb*{\bar r'}=0}\\
      &=
      \frac{r'_ir'_j}{2} \frac{\partial}{\partial_{\bar r_i'}} 
      \frac{x_j}{\abs{\vb*r-\vb*{\bar r'}}^3}\bigg|_{\vb*{\bar r'}=0}
      \qquad x_j\equiv (r_j-\bar r_j')\\\
      &=
      \frac{r'_ir'_j}{2} 
      \qty(
        \text{-}\frac{3}{2}
        \frac{\text{-}2x_i x_j}{\abs{\vb*r-\vb*{\bar r'}}^5}
        -\frac{\delta_{ij}}{\abs{\vb*r-\vb*{\bar r'}}^3} 
      )\bigg|_{\vb*{\bar r'}=0}\quad\text{(Produktregel)}\\
      &=
      \frac{1}{2}\sum_{i,j=1}^3 \frac{3r_ir_j-\delta_{ij}\vb*r^2}{r^5}
      r_i'r_j'
      \end{split}
    \end{equation*}

    \textit{Eine wichtige Bemerkung:}
    Aus Symmetrie gründe gilt
    \begin{equation*}
      \frac{1}{2}\sum_{i,j=1}^3 \frac{3r_ir_j-\delta_{ij}\vb*r^2}{r^5}
      r_i'r_j'
      =
      \frac{1}{2}\sum_{i,j=1}^3 \frac{3r'_ir'_j-\delta_{ij}\vb*r'^2}{r^5}
      r_ir_j
    \end{equation*}
    
    Wir benutzen im allgemeinen die letzte Definition wenn wir die
    elektrische und magnetische Multipole berechnen!
    

\end{document}
